<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="/Tispo/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/Tispo/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-01-30T08:52:03+02:00</updated><id>/Tispo/feed.xml</id><title type="html">ТИСПО ООД</title><subtitle>Монтаж и Сервиз на Медицинска и Рентгенова Техника</subtitle><entry><title type="html">Рентгенови лъчи и Рентгенография</title><link href="/Tispo/2018/11/30/Rentgen-istoriq-i-razvitie.html" rel="alternate" type="text/html" title="Рентгенови лъчи и Рентгенография" /><published>2018-11-30T11:30:21+02:00</published><updated>2018-11-30T11:30:21+02:00</updated><id>/Tispo/2018/11/30/Rentgen-istoriq%20i%20razvitie</id><content type="html" xml:base="/Tispo/2018/11/30/Rentgen-istoriq-i-razvitie.html">&lt;h1 id=&quot;рентгенови-лъчи&quot;&gt;Рентгенови лъчи&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;откритие-на-рентгеновите-лъчи&quot;&gt;Откритие на рентгеновите лъчи&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Рентгеновото лъчение е открито на 8 ноември 1895 г. През 1895 г. Рьонтген използва уреди, разработени от неговите колеги, за да изследва електрически разряди във вакумирани стъклени тръби. В началото на ноември той провежда опити с катодни лъчи в тръби на Ленард. Тръбата на Ленард е обвита в черна хартия, непропускаща видимата светлина, предизвиквана от катодните лъчи и излъчвана от областта около анода. Рьонтген забелязва, че намиращите се на известно разстояние от тръбата бариеви кристали светят в тъмнината. При изключено напрежение на тръбата кристалите не светели повече. Той поставя недалеч от тръбата екран, покрит с бариеви соли, които светвали всеки път, когато включвал напрежението и угасвали след изключването му. Ученият започва да експериментира с различни материали между тръбата и екрана. Картонът, хартията и ебонитът не влияели на яркостта на светене, докато металните предмети хвърляли сянка върху екрана. Той поставя дланта си на пътя на Х-лъчите и на екрана се появява изображение на костите. Меките тъкани обаче се оказват прозрачни за тях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post_ren1&quot; src=&quot;/Tispo/gallery/Wilhelm_Röntgen.jpg&quot; alt=&quot;Wilhelm_Röntgen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;рентгеново-лъчение&quot;&gt;Рентгеново лъчение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Рентгеновото лъчение (често наричано и Рентгенови лъчи) е вид електромагнитно излъчване с дължина на вълната в обхвата от 10 до 0,01 нанометра, което отговаря на честота от 30 до 30 000 PHz (1 PHz = 1015 Hz) Hz. Използва се в медицината – за диагностика и в кристалографията. Рентгеновите лъчи са вид йонизиращо излъчване и като такива са опасни за живите същества.В електромагнитния спектър рентгеновите лъчи се намират между ултравиолетовото излъчване и гама-лъчите.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Изкуствен източник е рентгеновата тръба, вид електронна лампа аналогична по устройство на лампов диод, т.е. всеки лампов диов от ТХО на лампов телевизор може да бъде пуснат в режим на макар и слабо, все пак регистрируемо, гама излъчване. Представлява стъклена тръба, в която е създаден вакуум. Катодът представлява метален елемент нагряван с тънка спираловидна жичка (или самата спираловидна жичка е катод), която се нагрява от отделна отоплителна нисковолтова верига до няколкостотин градуса по Целзий, визуално до червено. Отделят се електрони (е-), които се насочват към анода който представлява метална пластинка под въздействие на високото положително напрежение прилагано на анода спрямо катода от порядъка на няколко хиляди волта. При удар с електрони (е-) от нея започват да се отделят рентгенови лъчи, които представлят кванти енергия т.е. фотони с много висока енергия, 5 – 10 keV обикновено. Анодът обикновено е плосък, разположен под такъв ъгъл в стъкленото тяло на лампата, че да е удобно при монтаж рентгеновото лъчение да излиза на 45 градуса по оста.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;рентгенография&quot;&gt;Рентгенография&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post_ren2&quot; src=&quot;/Tispo/gallery/rentgenografiq.jpg&quot; alt=&quot;rentgenografiq&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Рентгеногра́фия (на английски: projection radiography, plain film radiography, roentgenography) е метод за изследване на вътрешната структура на предмети, които се облъчват с рентгеново лъчение и преминалото лъчение се регистрира. Най-често терминът се отнася към медицинската неинвазивна процедура, основаваща се на получаване на проектирано изображение на анатомични органи чрез пропускане през тях на рентгенови лъчи и регистриране на степента на поглъщането им върху специална хартия или по друг начин.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Рентгенови лъчи</summary></entry><entry><title type="html">Компютърна томография</title><link href="/Tispo/2018/11/30/Komputurna-tomografiq.html" rel="alternate" type="text/html" title="Компютърна томография" /><published>2018-11-30T11:14:20+02:00</published><updated>2018-11-30T11:14:20+02:00</updated><id>/Tispo/2018/11/30/Komputurna%20tomografiq</id><content type="html" xml:base="/Tispo/2018/11/30/Komputurna-tomografiq.html">&lt;h1 id=&quot;компютър-томограф&quot;&gt;Компютър Томограф&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post_ct&quot; href=&quot;/Tispo/gallery/1280px-UPMCEast_CTscan.jpg&quot; src=&quot;/Tispo/gallery/1280px-UPMCEast_CTscan.jpg&quot; alt=&quot;CT&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;принцип-на-работа&quot;&gt;Принцип на работа&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;При стандартната рентгенова снимка тялото на пациента се облъчва от рентгенов източник (рентгенова тръба) и изображението се получава като проекция върху равнина (рентгенов филм). При това проектиране се губи информация за дебелината на обектите, а освен това не е възможно да се определи дали дадено светло място на снимката се дължи на преминаването на лъчите през по-плътен материал (с по-голямо поглъщане) или през по-дебел обект.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При компютърната томография този проблем се решава като правят множество ренгенови снимки от различни положения около тялото на пациента и след това от тях с помощта на компютърни алгоритми се възстановява информацията за плътността на всеки елемент от обема. Както изображението от обикновените фотоапарати се състои от отделни пиксели, тук то се състои от т.н. „воксели“ (т.е. „обемни пиксели“). Възстановяването на информацията за обемното разположение се нарича реконструкция.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;история&quot;&gt;История&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Компютърната томография използва математическия алгоритъм, разработен през 1917 г. от австрийския математик Йохан Радон. След работата на физика Алън Кормак между 1957 и 1963 г. електроинженерът Годфри Хаунсфийлд създава множество прототипи. Двамата получават за своите разработки Нобелова награда за медицина през 1979 г. Първата снимка с компютърен томограф на човек е направена през 1971 г. През 1972 г. започва серийно производство на този тип апаратура.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;приложение&quot;&gt;Приложение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Компютърната томография се използва в медицината, но също и в други специални области, например като неразрушаващ метод в археологията за изследване на мумии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Един от недостатъците на компютърната томография е облъчването на пациентите с йонизиращо лъчение (рентгенови лъчи). Получената доза за едно изследване може да бъде 1000 пъти по-висока от тази при обикновена рентгенова снимка на белите дробове. Въпреки това голямата диагностична стойност на този тип изследвания ги прави оправдани. Според едно изследване, публикувано в медицинското списание „New England Journal of Medicine“ се предполага, че от провежданите днес изследвания от този тип след няколко десетилетия ще бъдат причинени 1,5 – 2% от всички ракови заболявания. Авторите подчертават обаче, че ползата от тях надделява над рисковете.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Компютър Томограф</summary></entry><entry><title type="html">CR-системи и сухи принтери</title><link href="/Tispo/2018/11/30/4-Cr-sistemi-i-suhi-printeri.html" rel="alternate" type="text/html" title="CR-системи и сухи принтери" /><published>2018-11-30T11:00:23+02:00</published><updated>2018-11-30T11:00:23+02:00</updated><id>/Tispo/2018/11/30/4-Cr-sistemi%20i%20suhi%20printeri</id><content type="html" xml:base="/Tispo/2018/11/30/4-Cr-sistemi-i-suhi-printeri.html">&lt;h1 id=&quot;дигитализация&quot;&gt;Дигитализация&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post_cr1&quot; src=&quot;/Tispo/gallery/agfa-cr-30-x-printer-500x500.jpg&quot; alt=&quot;CR&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дигитализация е част от съвременната медицина и има голямо приложение в образната диагностика. Несъмнено удобството на дигиталният образ е за предпочитане пред конвенционалните, поради неудобството при придобиване поради проявителният процес, съществуващата възможност за повторна експонация при неправилен избор на данни или стари химикали т.н. съществуват поне още пет причини поради който да предпочетем дигиталният образ.
Една част от предимствата е че съвременната технология, дава възможност за пост-обработка на изследвания, реконструиране на обемни изображения и архивирането им.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Системите CR&lt;/i&gt; (Computed Radiography) са с надеждна механика и дигитализират посредством плаки които съхраняват информация за преминалото през пациента лъчение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post_cr2&quot; src=&quot;/Tispo/gallery/Conventional+CR+Scanning.jpg&quot; alt=&quot;CR1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;сухитоплинни-принтери&quot;&gt;Сухи(топлинни) принтери&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;post_pr&quot; src=&quot;/Tispo/gallery/ds5302.jpg&quot; alt=&quot;PR&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Термичният печат (или директен термичен печат) е дигитален процес на печат, който произвежда отпечатано изображение чрез селективно нагряване на термохромна хартия с покритие или термична хартия,както е известно, когато хартията преминава през термичната печатаща глава. Покритието става черно в зоните, в които се нагрява, като създава изображение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Термотрансферен печат е много различен метод, който използва термочувствителна лента вместо топлочувствителна хартия, но използва подобни термични печатащи глави.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Дигитализация</summary></entry></feed>